170名海外學者簽名請求中大收回成命

對於這樣一個享譽全球的研究中心被無辜拆招牌，很多人都感到不解。所以，當消息傳出後，有170多位海外當代中國研究的教授及學者簽名請大學重新考慮該決定。之前已經有20位國際頂級的中國研究專家聯名，70多位美國、日本學者及圖書館專業人士聯名表達關注和請求收回成命。誠如熊景明在她的臉書所說：這些關注和呼籲是「帶著幾代海內外學者珍貴的集體回憶」。但這一切挽救中心的努力都徒勞無功。

中大當局提出拆招牌的理由是完全站不住腳的。其一，它稱此舉為把中心館藏資料電子化。如果真的為了這個目的，實在不必解散中心。熊景明在她的臉書說：「電子時代中心面臨的挑戰以及管理上的問題，並非可以通過重組解決」。其二，聲稱中心原有學術活動不變，繼續向中外學者開放，但它忽略了學術研究上也有「群聚效應」（cluster effect），這種群聚效應，是一種「見不到的實力」（intangible strength），要建立非一朝一夕的事，要摧毀，卻可以在一夜之間。中心之所以難得就在於建立起它獨特的「群聚效應」，用熊景明的話：「中大田家炳樓屋簷下，完善而就手的圖書資料，學術交流活動；本校中國研究師生及中心訪問學者形成的社群、所營造的氛圍，是中心不可取代的優勢⋯⋯是半個多世紀以來，中外學者共同打造的學術家園」（同上引）。拆了它的招牌，也就是打散了原有的「群聚效應」這個難得的特點。

中大咁多柒事

唔明，咩事？

中大決定解散中國研究服務中心

收緊學術自由嘅一步？